\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			Kao sredstvo komunikacije između članova tima korišten je \underline{Discord}\footnote{\url{www.discord.com}}, a za komunikaciju s asistentima  \underline{Microsoft Teams}\footnote{\url{www.microsoft.com/hr-hr/microsoft-teams/group-chat-software}}. Discord je aplikacija za grupne razgovore. Izvrstan je za organizaciju grupnog rada jer se u njemu mogu organizirati različiti kanali za različite svrhe, te tako olakšava pronalazak informacija i simultanu komunikaciju različitih dijelova tima. \underline{Git}\footnote{\url{www.git-scm.com}} je korišten kao sustav za upravljanjem izvornim kodom za backend, frontend te dokumentaciju, a udaljeni repozitorij se nalazi na  \underline{Gitlabu}\footnote{\url{www.gitlab.com}}.
			
			 Kao razvojno okruženje backend tim je koristio  \underline{IntelliJ}\footnote{\url{www.jetbrains.com/idea}}, android tim  \underline{Android Studio}\footnote{\url{www.developer.android.com/studio}} te je za dokumentaciju korišten  \underline{Texmaker}\footnote{\url{www.xm1math.net/texmaker}} i  \underline{Astah Uml}\footnote{\url{www.astah.net}}. Android studio je službeno integrirano razvojno okruženje za Android operativni sustav baziran na IntelliJ IDEA softveru. Unutar sebe sadrži Android emulator koji značajno ubrzava testiranje aplikacije. Backend i frontend koriste  \underline{Gradle}\footnote{\url{www.gradle.org}} kao alat za automatizaciju buildanja projekta.
			
			Za sustav za upravljanje bazom podataka odabran je  \underline{PostgreSQL}\footnote{\url{www.postgresql.org}} a kao alat za interakciju s bazom podataka korišten je  \underline{DBeaver}\footnote{\url{www.dbeaver.io}}.
			
			Za backend je korišten radni okvir  \underline{Spring}\footnote{\url{www.spring.io}} i programski jezik  \underline{Java}\footnote{\url{www.java.com}}.
			
			Za frontend tj. razvoj android aplikacije korišten je programski jezik Java.
			 \underline{Heroku}\footnote{\url{www.heroku.com/what}} je odabran kao poslužitelj web aplikacije te poslužitelj baze podataka.
			
			
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
%			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
			
%			 \textit{U ovom poglavlju je potrebno opisati provedbu ispitivanja implementiranih funkcionalnosti na razini komponenti i na razini cijelog sustava s prikazom odabranih ispitnih slučajeva. Studenti trebaju ispitati temeljnu funkcionalnost i rubne uvjete.}
	
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			Na backendu smo odlučili testirati implementaciju TokenManager-a. TokenManager je sučelje koje omogućava spremanje tokena koji omogućuju korisniku da umjesto da se svakim zahtjevom mora prijavljivati u aplikaciju on svakim zahtjevom šalje token koji se čuva 30 dana od zadnje prijave. Napisali smo 6 testova koji testiraju ispravnost implementacije TokenManager sučelja. U nastavku se nalazi kod screenshot testova
			
			\begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.7]{dijagrami/tokenManagerTestovi.png}
                \centering
                \caption{Kod testa TokenManager implementacije}
            \end{figure}  
            
            \eject 
            
            \begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.7]{dijagrami/tokenManagerTestovi2.png}
                \centering
                \caption{Kod testa TokenManager implementacije}
            \end{figure}  
            
           
            
            Rezultati testova su prikazani u nastavku
            
            \begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.9]{dijagrami/tokenManagerTestoviRezultati.png}
                \centering
                \caption{Rezultati testa}
            \end{figure}  
            
			
			
			
			\newpage
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			 Za ispitivanje sustava korišten je Espresso. Testiraju se logini svih vrsta korisnika (osoba, tvrtka i administrator) i prazan login. 
			 
			 \begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.7]{dijagrami/EspressoTests.png}
                \centering
                \caption{Prikaz svih testova}
            \end{figure}  
			
			\newpage
			
			Rezultati testiranja su sljedeći:
			
			\begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.7]{dijagrami/EspressoResults.png}
                \centering
                \caption{Prikaz rezultata testova}
            \end{figure}  
			
			Aplikacija je prošla sve testove.
			
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			Dijagram razmještaja je strukturni statički UML dijagram koji opisuje topologiju sustava i 				usredotočen je na odnos sklopovskih i programskih dijelova. Na njemu su prikazane 						sklopovske komponente, komunikacijski putevi te smještaj i izvođenje
			programskih artefakata. Klijenti pomoću android aplikacije pristupaju web aplikaciji koja 				se nalazi na web poslužitelju koji komunicira s poslužiteljem baze podataka.

			Sustav je baziran na arhitekturi klijent – poslužitelj, a 
			komunikacija između računala klijenta i poslužitelja odvija se preko HTTPS veze.

			\begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.5]{dijagrami/dijagramSpecifikacije.png}
                \centering
                \caption{Dijagram specifikacije}
            \end{figure}  
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
			\noindent \textbf{Instalacija poslužitelja baze podataka}
			
			Potrebno je preuzeti PostgreSQL bazu podataka za operacijski sustav Windows. Preporučuje se preuzeti i DBeaver – alat za upravljanje PostgreSQL bazom podataka. Potrebno je provesti instalaciju prema uputama alata.
			\newline
			
			\noindent\textbf{Konfiguracija baze podataka}
			
			U alatu DBeaver, potrebno je stvoriti novu bazu podataka te shemu public. Desnim klikom miša na tu shemu, otvorit će se izbornik akcija – potrebno je odabrati Tools, zatim Restore kao što je vidljivo na sljedećoj slici. U formi koja se otvori, potrebno je u polje Backup File unijeti putanju na preuzetu \textit{dumpParkirajMe.sql} datoteku i stisnuti gumb "Start". 
			\begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.5]{dijagrami/uputeZaPogon3.png}
                \centering
                \caption{Konfiguracija baze podataka}
            \end{figure}
			
			\eject
			
			\noindent\textbf{Postavljanje baze na Heroku poslužitelj}
			
			Ne preporučuje se bazu podataka pokretati na lokalnom računalu, nego da se postavi na vanjski \textit{(third party)} poslužitelj. U ovim uputama, ukratko će se opisati postupak postavljanja baze podataka na poznat poslužitelj Heroku.
			
			Prvo je potrebno registrirati račun na Heroku stranici \url{https://www.heroku.com/} i prijaviti se. Zatim stisnuti gumb “New” i odabrati “Create New App”. Nakon što se kreirala aplikacija, pod "Add-ons" se klikne na "Heroku Postgres". Zatim je potrebno otići u "Resources" dio aplikacije (drugi gumb od lijeva) i odabrati "Heroku Postgres" resurs. U tom dijelu, "Settings" gumb vodi do prikaza podataka baze. Ti su podaci potrebni za njezino spajanje s web servisom. 
			\newline
			
			\noindent\textbf{Konfiguracija veze s bazom podataka}
			
			Za povezivanje web servisa s bazom podataka, potrebno je postaviti parametre konekcije s bazom podataka u datoteci \textit{AppConfiguration.java}, unutar metode \textit{provideDatabaseConnection()}. Potrebno je promijeniti parametre “url” (adresa gdje je pokrenuta baza podataka) te “user” i “password” (korisničko ime i lozinku koji su se koristili prilikom stvaranja baze). Primjer kako bi postavljeni parametri trebali izgledati vidljiv je na slici 5.2.
			\begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.8]{dijagrami/uputeZaPogon1.JPG}
                \centering
                \caption{Primjer parametara za povezivanje s bazom podataka}
            \end{figure}
            
            \eject
            
            \noindent\textbf{Pokretanje aplikacije}
            
            Za pokretanje aplikacije, potrebno je stisnuti na gumb “Run ‘ParkirajMeWebServiceAplication’” u gornje desnoj strani IntelliJ razvojne okoline, ili kombinacijom tipki Shift i F10. Nakon pokretanja, aplikacija će biti dostupna na adresi: http://localhost:8080/
            \newline
            
            \noindent\textbf{Povezivanje Android aplikacije s web servisom}
            
            Android aplikacija ima HTTP klijent pomoću kojeg se povezuje na web servis s URL-om definiranim u konfiguraciji. Za uspješan pristup web servisu, potrebno je productFlavors polje unutar datoteke build.gradle. Definirane su dvije varijante aplikacije ovisno o korištenoj usluzi – spajanje na lokalno pokrenut web servis, te servis postavljen na Heroku poslužitelj.
            Moguće je definirati novi način spajanja za, primjerice, korištenje drugog repozitorija ili drugog servisa. Tada je potrebno dodati novi flavor na analogan način dvjema koji su definirani u konfiguraciji. Na slici 5.3 vidljivo je polje u pitanju.
            \begin{figure}[h!]
                \includegraphics[scale=0.8]{dijagrami/uputeZaPogon2.JPG}
                \centering
                \caption{Polje za spajanje Android aplikacije s web servisom}
            \end{figure}
            \newline
            
            \noindent\textbf{Pokretanje Android aplikacije}
            
            Potrebno je preuzeti i instalirati Android Studio. Za pokretanje aplikacije, prvo treba stisnuti "Make Project" gumb, ili kombinacijom tipki Ctrl i F9. Nakon što završi Gradle build, aplikacija se pokreće s gumbom "Run 'App'" ili kombinacijom tipki Shift i F10. Između tih gumbova, moguće je odabrati mobitel ili Emulator na kojem će se aplikacija pokrenuti. Također postoji APK file u Android repozitoriju projekta, pomoću kojeg se može instalirati aplikacija na Android mobilni uređaj.
            

			\eject 